---
title:      第十、十一、十二章 信号检测与参数估计
date:       2022-01-03T15:00:00+08:00
article: false
---

# 第十章 信号检测

信号的统计推断又称为统计信号处理，是指根据观察数据与待推断数据之间的先验统计关联信息
（如联合概率密度函数、条件概率密度函数等），由观察数据的情况来推断另一个阈值关联的数据情况。

所谓假设检验，就是在已知 不可直接观察的随机现象的样本空间 $\mathcal{H}$ 和 可直接观察的随机现象的样本空间 $\mathcal{O}$
的联合概率函数的条件下，根据当前观察到的 $\mathcal{O}$ 的取值，来推断到底是 $\mathcal{H}$ 中哪一个假设导致了目前的观察值。

信号检测是假设检验的一种，当观察空间和待检验空间都是信号时，这种假设检验就是**信号检测**。

$$f_{y|b}(y|b)=f_z(y-RAb)=\frac{1}{(2\pi)^{K/2}det(R)^{-1/2}}exp\left\{-\frac{(y-RAb)^TR^{-1}(y-RAb)}{2}\right\}$$

## 10-2 常见判决准则

### Bayes 判决准则

如果输入 “假设” 为 $H_{0}, H_{1}, \cdots, H_{N-1}$, 设 $c_{j i}$ 为将 $H_{i}$ 判定为 $H_{j}$ 的代价, 所谓 Bayes 䖺堆则就是观测空间的一个判决分割 $\pi_{\mathcal{O}}: \mathcal{O}_{0}, \mathcal{O}_{1}, \cdots, \mathcal{O}_{N-1}$, 这种判决分割使下列风险收敛达到最小, 即
$$R\left(\pi_{\mathcal{O}}\right)=\sum_{i, j=0}^{N-1} c_{j i} P\left(H_{j} \mid H_{i}\right) P\left(H_{i}\right)$$

$P\left(H_{i}\right)$ 为在判决分割 $\pi_\mathcal{O}$ 下将 $H_i$ 判决为 $H_j$ 的概率

**定理** (二择一 Bayes 检测) 只有两个 “假设” 的 Bayes 检测, 代价满足 $c_{10}>c_{00}, c_{01}>c_{11}$ 。设两个 “假设” 分别为 $H_{0}$ 、 $H_{1}$, 观测空间 $\mathcal{O} \subset \mathbb{R}^{n}$, 设观察向量为 $x$, 记
$$
\lambda(\boldsymbol{x})=\frac{P\left(\boldsymbol{x} \mid H_{1}\right)}{P\left(\boldsymbol{x} \mid H_{0}\right)}, \quad \lambda_{\mathrm{B}}=\frac{P\left(H_{0}\right)\left(c_{10}-c_{00}\right)}{P\left(H_{1}\right)\left(c_{01}-c_{11}\right)}
$$
则 $H_{1}$ 的 Bayes 判决区域为 $\mathcal{O}_{1}=\left\{x \in \mathcal{O} \mid \lambda(x) \geqslant \lambda_{B}\right\}, H_{0}$ 的判决区域为 $\mathcal{O}_{0}=\{x \in \mathcal{O}|\left.\lambda(x)<\lambda_{B}\right\}$ 。这里 $\lambda(x)$ 被称为似然比, $\lambda_{B}$ 被称为门限似然比。

# 第十一章 信号参数估计

估(ū)计：连续(ù)；假设检验(àn)：离散(àn)

信号估计按照其待估计的对象可以分为“信号参数估计”与“信号波形估计”这两类。

参数估计：有限维；波形估计：无限维

## 11-2 常见估计准则

### 11-2-2 最大后验概率估计

**最大后验概率估计**就是用 使后验概率质量函数 $P(\theta|x)$ 或后验概率密度函数 $f(\theta|x)$ 达到最大值的 $\hat{\theta}_{MAP}$ 作为 $\theta$ 的估计值，写成数学表达式就是
$$\hat{\theta}_{MAP}=arg[\max_\theta f(\theta|x)]$$

一般来说，假设后验概率函数的所有一阶偏导数存在，则最大后验概率估计 $\hat{\theta}_{MAP}$ 是下列线性方程组的解：
$$\frac{\partial}{\partial\theta}f(\theta|x)=0$$

### 11-2-3 最大似然估计

设观测值为 $x$，待估参数为 $\theta$，最大似然估计就是用使条件概率密度函数 $f(x|\theta)$（即 $f_{X|\Theta}(x|\theta)$）达到最大值的 $\hat{\theta}_{ML}$ 作为 $\theta$ 的估计值，写成数学表达式就是
$$\hat{\theta}_{ML}=arg[\max_\theta f(x|\theta)]$$

该条件概率密度 $f(x|\theta)$ 又称为似然函数。假设似然函数的所有一阶偏导数存在，则最大似然估计 $\hat{\theta}_{ML}$是下列线性方程组的解：
$$\frac{\partial}{\partial\theta}f(x|\theta)=0$$

似然函数可以写为
$$f(x(t)|A)=F\exp\{-\frac{1}{N_0}\int^t_0[x(t)-s(t,A)]^2dt\}$$

### 11-2-3 最大均方误差估计

**定理**：使均方误差达到最小的估计字具有如下表达式：
$$\hat{\theta}_{MMSE}=\phi(x)=\int_\Theta\theta f_{\Theta|X}(\theta|x)d\theta$$
且最小均方误差估计是无偏估计，即
$$E\{\hat{\theta}_{MMSE}\}=E\{\theta\}$$

### 11-3-3 参数估计举例

#### 信号的频率估计

若传输信号具有形式：
$$s(t,\omega)=A\sin(\omega t+\theta)$$
式中，幅度 A 和相位 $\theta$ 为常数；$\omega$ 是待估参量。假设 $\theta$ 是 $[0,2\pi)$ 上的均匀分布，此问题的似然函数为

$$f(x(t) \mid \omega)=\int_{0}^{2 \pi} \frac{1}{2 \pi} F \exp \left\{-\frac{1}{N_{0}} \int_{0}^{t}[x(t)-A \sin (\omega t+\theta)]^{2} \mathrm{~d} t\right\} \mathrm{d} \theta=K I_{0}\left(\frac{2 A}{N_{0}} v\right)$$
若 $x(t)=A \cos \left(\omega_1 t+\theta\right)+B \cos \left(\omega_{2} t+\phi\right)+N(t)$，
则 $K=F \exp \left\{-\frac{1}{N_{0}} \int_{0}^{T}\left[x^{2}(t)+\frac{A^{2}}{2}+\frac{B^{2}}{2}\right] d t\right\}$

# 第十二章 信号波形估计

## 12-2-2 离散时间信号的 Wiener 滤波

最佳滤波器的系统函数为 $H(z)=\frac{S_{WX}(z)}{S_X(z)}$

这样决定的 $h[m]$，使最小误差为

$$\min(E\{(W[n]-Y[n])^2\})=R_W[0]-\sum^\infty_{k=-\infty}R_{WX}[k]h[k]$$

### 因果问题的求解

例：设 $X[n]=S[n]+N[n]$，其中 $S[n]$ 是自相关函数为 $R_S[m]=a^{|m|},0<a<1$ 的一阶过程；
$N[n]$ 是均值为零、自相关函数为 $R_N[m]=N_0\delta[m]$ 的白噪声，且 $S[n], N[n]$ 相互独立。
下面确定非因果和因果离散线性滤波器，使输入 $X[n]$ 的输出 $Y[n],S[n]$ 的均方误差达到最小，
即 $E\{(S[n]-Y[n])^2\}$ 达到最小。

解：显然白噪声 $N[n]$ 的自相关函数的 $z$ 变换为 $S_N(z)=N_0$，而 $R_s[m]$ 的 $z$ 变换为
$$\begin{aligned}
S_{S}(z) &=\sum_{m=-\infty}^{\infty} a^{|m|} z^{-m}=\sum_{m=-\infty}^{0} a^{-m} z^{-m}+\sum_{m=1}^{\infty} a^{m} z^{-m} \\
&=\frac{1}{1-a z}+\frac{a z^{-1}}{1-a z^{-1}}=\frac{a-a^{-1}}{\left(z+z^{-1}\right)-\left(a+a^{-1}\right)}
\end{aligned}$$
另外，此时 $W[n]=S[n], S_{W X}(z)=S_{S}(z), S_{X}(z)=S_{S}(z)+S_{N}(z)$。因此可知非因果滤波器的系统函数为
$$\begin{aligned}
H(z) &=\frac{a-a^{-1}}{\left(a-a^{-1}\right)+N_{0}\left(z+z^{-1}\right)-N_{0}\left(a+a^{-1}\right)} \\
&=\frac{\left(a-a^{-1}\right) / N_{0}}{\left(z+z^{-1}\right)-\left(b+b^{-1}\right)}
\end{aligned}$$
式中
$$b+b^{-1}=a+a^{-1}+\frac{1}{N_{0}}\left(a^{-1}-a\right), \quad 0<b<1$$
因此，冲激响应为
$$h[n]=\frac{a^{-1}-a}{N_{0}\left(b^{-1}-b\right)} b^{|n|}$$
下面来求因果解。第一步，有
$$\begin{aligned}
S_{X}(z) &=\frac{a^{-1}-a}{\left(a+a^{-1}\right)-\left(z+z^{-1}\right)}+N_{0} \\
&=N_{0} \frac{\left(b+b^{-1}\right)-\left(z+z^{-1}\right)}{\left(a+a^{-1}\right)-\left(z+z^{-1}\right)} \\
&=N_{0} \frac{(b-z)\left(1-b^{-1} z^{-1}\right)}{(a-z)\left(1-a^{-1} z^{-1}\right)}
\end{aligned}$$
因此
$$M^{+}(z)=\frac{z-b}{z-a}, \quad M^{-}(z)=N_{0} \frac{z-b^{-1}}{z-a^{-1}}$$
第二步，有
$$\frac{S_{W X}(z)}{M^{-}(z)}=\frac{\left(a^{-1}-a\right) z}{N_{0}(a-z)\left(z-b^{-1}\right)}=\frac{c z}{z-a}-\frac{c z}{z-b^{-1}}, \quad c=\frac{1}{N_{0}} \frac{a^{-1}-1}{b^{-1}-a}$$
因此
$$N^{+}(z)=\frac{c z}{z-a}, \quad N^{-}(z)=\frac{-c z}{z-b^{-1}}$$
第三步，有
$$H(z)=\frac{N^+(z)}{M^+(z)}=\frac{cz}{z-b}, h[n]=cb^nU[n]$$
